% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math} % this also loads fontspec
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else
  % xetex/luatex font selection
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\newlength{\cslhangindent}
\setlength{\cslhangindent}{1.5em}
\newlength{\csllabelwidth}
\setlength{\csllabelwidth}{3em}
\newlength{\cslentryspacingunit} % times entry-spacing
\setlength{\cslentryspacingunit}{\parskip}
\newenvironment{CSLReferences}[2] % #1 hanging-ident, #2 entry spacing
 {% don't indent paragraphs
  \setlength{\parindent}{0pt}
  % turn on hanging indent if param 1 is 1
  \ifodd #1
  \let\oldpar\par
  \def\par{\hangindent=\cslhangindent\oldpar}
  \fi
  % set entry spacing
  \setlength{\parskip}{#2\cslentryspacingunit}
 }%
 {}
\usepackage{calc}
\newcommand{\CSLBlock}[1]{#1\hfill\break}
\newcommand{\CSLLeftMargin}[1]{\parbox[t]{\csllabelwidth}{#1}}
\newcommand{\CSLRightInline}[1]{\parbox[t]{\linewidth - \csllabelwidth}{#1}\break}
\newcommand{\CSLIndent}[1]{\hspace{\cslhangindent}#1}
\ifLuaTeX
  \usepackage{selnolig}  % disable illegal ligatures
\fi
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same}
\hypersetup{
  pdftitle={Reeleição},
  pdfauthor={Myllena},
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}

\title{Reeleição}
\author{Myllena}
\date{2023-06-14}

\begin{document}
\maketitle

02-reeleicao 2023-05-31 Reeleição Em junho de 1997, o Senado federal
após conturbada tramitação aprovou a Emenda Constitucional nº 16/97, que
autorizou a reeleição de presidentes, governadores e prefeitos para um
único mandato consecutivo. Foi adotada, pela primeira vez na história do
país, esta mesma regra eleitoral para todos os entes federados. Mediante
essa inovação institucional no sistema eleitoral brasileiro, analistas
de diversos campos acadêmicos mobilizaram-se para testar empiricamente
seus efeitos.

No nível municipal, salvo melhor juízo, o primeiro esforço abrangente de
caráter longitudinal de descrição do fenômeno da reeleição foi realizado
por Barreto (2014a), analisando quatro eleições de 2000 a 2012 em todos
os municípios do país. O autor afirma que 61\% dos partidos no poder
lançam candidato para a reeleição, outros 31\% participam de coligação
local. Ainda segundo Barreto, a presença do candidato à reeleição afeta
as disputas: se há candidato à reeleição, apenas 15,6 \% dos partidos
lançam candidatos próprios, sem eles o percentual sobe para 43,5\%. Ao
considerar os candidatos como unidade de análise, em média 66,2\% dos
prefeitos puderam candidatar-se às eleições de 2004 a 2012, dos quais
cerca de 70\%, em média, optaram por concorrer e aproximadamente 30\%
desistiram da disputa. Dos prefeitos concorrentes, 60,6\% venceram o
pleito e renovaram seus mandatos Barreto (2014a).

Para estudar a relação entre governança pública e reeleição Cássio
Rodrigues e Rodrigues (2019) utilizaram o índice de Governança Municipal
de 2015 e estudaram a eleição do ano seguinte para 525 municípios de
Minas Gerais. Investigaram se a chance de reeleição incentiva boas
práticas de governança pública e se esta por sua vez afeta a
probabilidade de reeleição. Não foram encontradas diferenças da
governança pública de prefeitos de primeiro e segundo mandato; assim
sendo, a possibilidade de reeleição não atua, segundo os autores, como
indutora de melhor qualidade de gestão. Cavalcante (2015) analisou as
eleições de 2008, descreveu o fenômeno da reeleição no Brasil e, em
seguida, selecionou 2.900 municípios do país para os quais elegeu nove
variáveis, objetivando relacioná-las com a probabilidade de reeleição.
Segundo o autor, quanto maior a vantagem eleitoral do prefeito sobre o
segundo colocado, maior a chance deste prefeito se reeleger no pleito
seguinte. Já a competição eleitoral não possui efeitos significativos.
Integrar a coalizão do presidente não aumenta as chances de reeleição do
prefeito, e o inverso ocorre com a coalizão do governador. Observando as
características de gestão, o trabalho concluiu, baseado no Índice Firjan
de Gestão Fiscal, que o eleitor premia com reeleição o prefeito que
adota boa gestão das contas públicas.

Embora esses estudos realizem diferentes recortes temporais, opções
metodológicas e seleção de variáveis, convergem em relação ao
favoritismo do prefeito sobre os demais candidatos. Tal perspectiva traz
análises descritivas e explora o impacto da reeleição sobre a
competitividade do sistema (Barreto, 2012; Barreto, 2014a; Borba
Barreto, 2009; Deliberador e Komata, 2010; Oliveira e Santos, 2009;
Silva Conceição, 2015). Como também investigações sobre os mecanismos
causais que aumentam as chances do candidato à reeleição, a título de
exemplificação: aspectos relacionados à governança (Cássio Rodrigues e
Rodrigues, 2019; Cavalcante, 2015) e a avaliação do governo pela opinião
pública. (Veiga, Santos e Neves, 2011).

Entretanto, não consenso constituído a respeito das vantagens dos
mandatários, Brambor e Ceneviva (2012) com sofisticadas técnicas de
regressão descontínua propuseram modelos analiticos de quase-experimento
com o objetivo de isolar o efeito incumbent e chegaram a conclusões
distintas: prefeitos não levam vantagens competitivas para as eleições.
Destarte, diante do do dissenso na literatura sobre efeitos da
possibilidade de reeleição, análises de contextos socioeconômicos podem
auxiliar na compreensão do fenômeno. É exatamente o que se propõe neste
projeto de pesquisa. Testar a capacidade de reeleição de prefeitos e
vereadores em distintos contextos: de abundância e carência de recursos,
Em municípios que recebem rendas indenizatórias da exploração de
petróleo existe uma alta margem de discricionariedade por parte das
administrações municipais para a utilização desses recursos. Espera-se
que esses sejam aplicados em determinadas áreas que afetam direta ou
indiretamente a qualidade de vida dos munícipes (Givisiez, Oliveira e
Terra, 2011; Gomes, 2007). Fernando Postali (2007) avaliou se os
recursos de royalties distribuídos aos municípios fluminenses colaboram
para o crescimento de seus PIBs. O principal achado encontrado esclarece
que os municípios contemplados com tais recursos cresceram menos que os
municípios que não receberam recursos. Ademais, quanto maior o volume de
royalties transferidos, menor tende a ser o crescimento econômico do
município.

Rosana de Souza Gomes (2007) discute a hipótese de que o aumento das
receitas promovido pelos royalties resultaria em aumento das despesas
sociais e na melhora dos indicadores de saúde e educação selecionados.
Os resultados obtidos apontam que os municípios com altas receitas de
royalties possuem um gasto social per capita maior do que os demais
municípios fluminenses. As funções sociais que mais receberam recursos
foram saúde e educação, seguidos pelo urbanismo.

Uma das principais questões analíticas que orienta este projeto de
pesquisa se refere aos padrões estratégicos dos atores políticos
municipais em distintos contextos de abundância e crise orçamentária no
que diz respeito aos gastos públicos com máquina administrativa e
políticas sociais (saúde, educação e assistência social), assim como as
consequências para a reeleição dos mandatários tanto do poder executivo
quanto do poder legislativo municipal. Prefeitos e vereadores passam por
um processo de avaliação popular a cada quatro anos, fato que gera
cálculos estratégicos para adoção de políticas públicas impopulares,
como por exemplo, sofisticação metodológica na cobrança do IPTU ou ISS.
Os municípios que possuem uma parcela significativa de receita oriunda
da exploração de petróleo, em momentos de abundância, podem deixar de
adotar medidas que visam melhorar a contribuição de outras fontes de
receitas temendo, por exemplo, os custos políticos dessa medida fiscal.
Já em momentos de crises arrecadatórias como a ocorrida em 2014,
políticas de austeridades precisam ser adotadas sob pena do município
não conseguir honrar pagamentos de funcionários e fornecedores. Estes
dois contextos econômicos constituem oportunidades metodológicas para se
comparar, não somente estratégias dos atores, como também os resultados
políticos das responsabilizações eleitorais destas estratégias tomadas
em contextos distintos. Dito de outra forma, os esforços aqui
empreendidos serão canalizados para analisar os valores despendidos
pelos prefeitos de diferentes partidos políticos que administram
municípios conhecidos como petro rentistas em contextos econômicos
distintos (abundância e crise) no que se refere às políticas sociais e
máquina pública e suas consequências para a reeleição de si mesmos (dos
próprios prefeitos) e dos vereadores.

Revisão da literatura sobre reeleição Os trabalhos sobre reeleição de
prefeitos são caracterizados pela diversidade de desenhos de pesquisa,
recortes temporais, técnicas metodológicas, hipóteses e respostas para
este fenômeno eleitoral. Os trabalhos aqui analisados podem ser
agrupados em três blocos por critérios de perguntas principais de
pesquisa e, por conseguinte, desenhos metodológicos. O primeiro é
formado por trabalhos interessados nos efeitos eleitorais, para isso
descrevem o fenômeno da reeleição e avaliam seu impacto sobre a
competição do sistema eleitoral e partidário. Em geral, estes trabalhos
analisam a reeleição como variável a ser explicada (dependente). O
segundo bloco, centra o foco nas análises sobre os efeitos
governamentais, ou seja, analisa os incentivos da reeleição sobre o
comportamento dos gestores públicos e procura identificar impactos sobre
as contas públicas - em linhas gerais, analisam a reeleição como
variável explicativa (independente). Por fim, o terceiro bloco, evoca os
efeitos dos incentivos da reeleição sobre atos ilícitos do chefe do
executivo municipal e também trata a reeleição como variável
explicativa. O primeiro grupo adota uma abordagem interessada em estudar
os impactos da reeleição de prefeitos sobre a competitividade do sistema
partidário e eleitoral, principalmente acerca das vantagens e
desvantagens de estar no controle da máquina pública e disputar um
pleito.

Álvaro Barreto realiza um esforço de descrição do fenômeno: são
analisados 62 municípios nas eleições ocorridas entre 2000 - 2008. O
artigo revela o percentual de candidatos aptos a concorrer à reeleição
em cada pleito, quantos concorreram e qual o índice de sucesso desses
candidatos. Ao analisar as capitais e municípios com mais de 200 mil
eleitores, o autor encontra números bastante altos: 84\% dos prefeitos
aptos se candidataram, entre os quais, em média, 73\% se reelegeram.
Conclui que o chefe do Executivo municipal é franco favorito (Borba
Barreto, 2009).

O mesmo autor realiza um estudo comparado da reeleição de prefeitos no
Brasil e no Uruguai e, desta vez, seleciona dois pleitos (2000 e 2004)
nos mesmos 62 municípios. Encontra um índice médio de sucesso dos
candidatos brasileiros à reeleição de 64\%, um pouco menor que no estudo
anterior. O índice de sucesso dos partidos na reeleição é de 50\% no
Brasil e de 71\% no Uruguai.

Analisando a eleição de 2008 em sete capitais, o texto de Oliveira e
Santos (2009) estuda a correlação entre a boa avaliação dos prefeitos
medida pelas pesquisas de opinião e a reeleição. Os autores concluem que
a boa avaliação do prefeito importa, mas outras variáveis relacionadas
ao perfil dos candidatos em disputa devem ser mobilizadas para explicar
a reeleição dos chefes dos Executivos locais (Oliveira e Santos, 2009).

Deliberador e Komata (2010) analisaram a disputa eleitoral de 2008 nas
capitais brasileiras e em 15 municípios da região oeste de São Paulo.
Reafirmam os elevados índices de sucesso dos candidatos à reeleição --
acima de 90\% para as capitais e de 80\% para as cidades do oeste de São
Paulo. Concluem que a reeleição prejudica a democracia ao desequilibrar
a disputa eleitoral.

Veiga, Santos e Neves (2011) analisaram a eleição de 2008 em oito
capitais e investigam se a avaliação positiva do governo impacta voto
pela reeleição do prefeito. Reafirmam a correlação positiva entre essas
duas variáveis e acrescentam um fator que influencia a vitória do
candidato à reeleição: o tamanho da coligação. Prefeitos bem avaliados
tendem a formar coligações maiores, estas por sua vez garantem maior
tempo de propaganda na televisão e aumentam as chances de reeleição.

No Brasil o estudo da reeleição de prefeitos foi inaugurado por
trabalhos realizados principalmente por economistas, em linhas gerais,
procuraram identificar correlações entre as características dos
municípios, as políticas públicas locais e a reeleição dos prefeitos,
tendo como referencial o teste da teoria dos ciclos econômicos
eleitorais mobilizando para isso um grande número de variáveis nas quais
se destacam as análises das contas públicas, especialmente a política
fiscal (Araujo Junior, Cançado e Shikida, 2005; Cavalcante, 2016; Klein,
2010; Marciniuk e Bugarin, 2019a; Mendes e ROCHA, 2003; Meneguin,
Bugarin e Carvalho, 2005; Sakurai, 2005; Sakurai e Menezes Filho,
2007a).

Esses estudos sobre reeleição de prefeitos acima citados seguiram o tema
de pesquisa do trabalho inaugural sobre a reeleição de governadores
realizado por Meneguin e Bugarin, que analisaram seis eleições estaduais
de 1998 e concluíram: ``reeleição incentiva o governo estadual a não se
endividar excessivamente no primeiro mandato e, quanto maiores as
chances de se reeleger, mais cauteloso será o governador em sua política
fiscal'' Meneguin e Bugarin (2001). Este efeito positivo do instituto da
reeleição sobre as contas públicas contraria as expectativas da teoria
dos ciclos econômicos de origem política e foi um achado empírico que
influenciou os demais pesquisadores a testar esta hipótese no âmbito
municipal.

A eleição de 2000 foi o alvo da pesquisa de Araújo, Cançado e Shikida,
tendo como unidade de análise 835 municípios de Minas Gerais. Os autores
afirmaram que ser do mesmo partido do presidente da República e do
governador aumenta as chances de reeleição do prefeito. Observaram
também que, quanto maior é o PIB do município, menor é a probabilidade
de reeleição (Araujo Junior, Cançado e Shikida, 2005).

Mendes e Rocha escreveram dois artigos em 2004: no primeiro, não
encontraram influência de pertencer ao mesmo partido do presidente e do
governador sobre a probabilidade de reeleição dos prefeitos; no segundo,
reconheceram a influência do partido do presidente. Sustentaram, ainda,
que os resultados de políticas públicas de saúde e educação não afetam
as chances de reeleição e que a expansão da despesa pública afeta
positivamente (Mendes e ROCHA, 2003; Mendes e Rocha, 2004).

De volta ao tema da reeleição, estudando o pleito de 2000, Meneguin,
Bugarin e Carvalho (2005) selecionam 4.098 municípios no quais
reencontraram as ``externalidades positivas'' observadas nas eleições
estaduais de 1998: ``se a probabilidade de reeleição for alta, menores
serão os gastos públicos''. Viram ainda que pertencer ao mesmo partido
do governador e eleições disputadas em municípios mais ricos diminui a
probabilidade de reeleição; por outro lado, pertencer ao mesmo partido
do presidente aumenta as chances de renovação do mandato do prefeito.

Sergio Naruhiko Sakurai publicou dois trabalhos sobre o tema: no
primeiro, analisa as eleições entre 1992 e 2000 nos municípios
paulistanos e afirma que a reeleição leva prefeitos a um ``impulso
positivo de gastos em anos eleitorais'', confirmando assim -- ao
contrário de Menenguin e Bugarin -- os pressupostos da teoria dos ciclos
econômicos Sakurai (2005); no segundo, o autor investiga as quatro
eleições entre 1988 e 2000 e expande a pesquisa para 2.235 municípios.
Ademais, revisa, em parte, suas conclusões anteriores e anota: ``maior
volume de despesa orçamentária executada ao longo de um dado mandato
eleva probabilidade de reeleição'', porém, ``maiores desajustes fiscais
especificamente nos anos eleitorais podem ser vistos como prejudiciais
às pretensões de reeleição de praticamente todos os partidos políticos''
(Sakurai e Menezes Filho, 2007b, p.~).

Klein testa a teoria dos ciclos econômicos em 5.406 municípios do país.
Seu desenho de pesquisa consiste em separar os candidatos à reeleição
daqueles que não são e verificar se ocorrem diferenças significativas no
gasto per capita municipal em ano eleitoral que permitam validar a
teoria. Segundo o autor, a resposta é positiva, considerando as eleições
de 2004: ``Em média, os prefeitos reeleitos gastam cerca de 3\% a mais
em anos eleitorais do que os não reeleitos. Candidatos reelegíveis
possuem variação de gastos cerca de 5\% maior do que os não
reelegíveis.'' (Klein, 2010, p.~).

Silva e Braga estudaram as três eleições entre 2000 e 2008 nos
municípios baianos, onde poderia haver reeleição. Segundo eles, as
variáveis macroeconômicas representadas pelo PIB per capita, receita
tributária e alinhamento do prefeito com o partido do presidente não
tiveram influência sobre a probabilidade de reeleição dos prefeitos. Por
outro lado, alinhamento com partido do governador e aumento de receitas
totais influíram positivamente na probabilidade de reeleição. Por fim,
sustentam que ``o governante que gera um aumento nas despesas totais
durante o ano eleitoral reduz suas chances de reeleição'' (Figueiredo
Silva e Braga, 2013, p.~).

Pedro Cavalcante analisou os quatro pleitos ocorridos entre 2000 e 2012
em todos os municípios do país. O autor buscou responder se a
expectativa de reeleição melhora a gestão fiscal e se o desempenho da
política fiscal tem efeitos sobre a probabilidade de reeleição.
Analisando a gestão fiscal de todo o mandato dos prefeitos, o autor
afirmou que não há distinções entre governantes com ou sem expectativas
de reeleição; portanto, considerando arrecadação própria, investimentos
e gastos sociais, não há melhor desempenho do prefeito em primeiro
mandato. Já a probabilidade de reeleição é afetada negativamente pelo
aumento de arrecadação própria, ou seja, quanto mais arrecada, menor é a
chance de reeleição. O gasto social não apresentou efeito estatístico
significativo na probabilidade de reeleição, enquanto os investimentos
em obras apresentaram os efeitos mais expressivos sobre a probabilidade
de os prefeitos renovarem seus mandatos. (Cavalcante, 2016).

Revisitando o tema Maurício Bugarin analisou as três eleições entre 2004
e 2012 reafirmando suas conclusões anteriores, segundo as quais
``prefeitos em primeiro mandato com expectativas de reeleição apresentam
uma política fiscal mais sustentável''. E adverte para ``os efeitos
nocivos potenciais do fim da reeleição sobre a política fiscal
subnacional'' (Marciniuk e Bugarin, 2019a, p.~).

Os testes da teoria dos ciclos econômicos realizados por esses estudos
exibiram uma clara discordância: de um lado, aqueles que confirmam a
teoria acentuando que prefeitos aumentam gastos em anos eleitorais Klein
(2010); de outro, autores que negam esse efeito da reeleição sobre os
gastos públicos Marciniuk e Bugarin (2019b). As pesquisas de Fernandes e
Fernandes (2017) e Novaes e Schiumerini (2015) merecem destaque nesse
grupo, pois continuam interessados na análise de indicadores econômicos
e em sua relação com a reeleição, mas adotam desenhos de pesquisa
inovadores para essa temática.

Estudando as eleições municipais e presidenciais ocorridas entre 2000 e
2010 Fernandes e Fernandes (2017) medem se a expansão do PIB municipal
real no último ano de mandato impacta na reeleição dos prefeitos ou de
seus candidatos. Segundo eles, os dados revelaram uma ``relação ﬁrme''
entre o crescimento econômico local e a votação do candidato à
reeleição. Porém, ``o efeito do crescimento sobre a votação do candidato
à reeleição é maior justamente nos municípios com menor economia''
(Fernandes e Fernandes, 2017, p.~).

Novaes e Schiumerini (2015) buscaram aferir a capacidade do eleitor
separar os efeitos de políticas públicas locais das variações dos preços
de commodities que impactam a economia dos municípios, cuja variação não
pode ser explicada pela intervenção do poder Executivo local. Nos
municípios rurais onde a agricultura representa grande percentual da
economia local e onde as eleições anteriores foram vencidas por margem
de 1\% ou menos dos votos, os autores encontraram forte efeito da
variação dos preços de commodities sobre a probabilidade de reeleição do
prefeito. Logo, eleitores não sabem separar sinais exógenos e sinais
endógenos, conferindo vantagens e desvantagens dos candidatos à
reeleição baseados em resultados fora de seus controles (Novaes e
Schiumerini, 2015).

O terceiro grupo de estudos aborda uma temática pouco explorada e muito
relevante para compreender os contextos locais: a corrupção. Buscam
investigar os impactos dos atos ilícitos de prefeitos sobre suas chances
de reeleição. Os três primeiros estudos analisaram dados do ``Programa
de Fiscalização de Municípios por Sorteios Públicos'', promovido pela
Controladoria Geral da República (CGU), que, entre 2003 e 2015, enviou
equipes de auditores aos municípios encarregados de averiguar as contas
locais, realizar inspeção física das obras e serviços custeados com
verba federal .

Ferraz e Finan procuraram testar o chamado ``The incumbent behavior
model'', segundo o qual a possibilidade de reeleição incentiva políticos
a alinhar suas preferências com as dos cidadãos, desestimulando práticas
de desvios de recursos públicos e reduzindo a probabilidade dos
candidatos à reeleição praticarem atos ilícitos. Os autores pesquisaram
486 relatórios produzidos pela CGU até 2004 e classificaram as
irregularidades encontradas, estimando o montante dos recursos públicos
desviados. Partindo desses dados, construíram o ``indicador geral de
corrupção'', identificando que 78\% dos municípios auditados tiveram
pelo menos uma incidência de corrupção. A seguir, para testarem se a
possibilidade de reeleição afeta o nível de recursos desviados, comparam
o desempenho dos prefeitos que podem tentar continuar nos mandatos com o
dos prefeitos em segundo mandato. Concluem que, em média, a parcela de
recursos desviados é 57\% maior em municípios onde prefeitos não se
recandidatam. O efeito é mais forte em municípios onde, por exemplo, não
há imprensa ou presença do Poder Judiciário. ``The possibility of
re-election induces two effects. It encourages corrupt incumbents to act
less corrupt (discipline effect) and it allows voters to re-elect
politicians that are less corrupt on average (selection effect). (Ferraz
e Finan, 2009, p.~).

Mariana Batista investigou as relações entre corrupção e reeleição de
prefeitos também usando dados das auditorias feitas pela CGU entre 2003
e 2004 realizadas em 710 municípios. A pesquisa testou a incidência de
quatro variáveis sobre a prática de atos ilícitos: a competitividade das
eleições; a força da oposição; a reeleição e a estrutura das coalizões.
Os resultados corroboram com as proposições de Ferraz e Finan (2009). De
acordo com Batista: ``espera-se que prefeitos em segundo mandato cometam
dois casos de corrupção a mais do que prefeitos em primeiro mandato''.
(Batista, 2013, p. 102).

O trabalho de Baltazar e Ramos (2020) também analisou os dados do
``Programa de Fiscalização de Municípios por Sorteios Públicos''
realizados pela CGU. Os autores pesquisaram 538 relatórios produzidos
entre 2009 e 2012. Reafirmaram as conclusões de Ferraz e Finan (2007) e
Batista (2013), os autores sustentam que prefeitos em segundo mandato,
combinado com maiores margens de vitória (menor competição política),
estão positivamente associados com maiores níveis de corrupção, no
entanto advertem para as variações estaduais. ``Os casos de corrupção
são menos prováveis emergir em municipalidades localizadas em estados
com background de accountability mais fortes'' (Baltazar e Ramos, 2020,
p. 10).

Essas conclusões são contestadas por dois estudos de Carlos Pereira
baseados em análises de dados das auditorias realizadas, entre 1997 e
2004, pelo Tribunal de Contas do Estado de Pernambuco nos 184 municípios
que integram o Estado. Segundo os autores, as premissas do ``Incumbent
behavior model'' não se confirmaram, ocorrendo exatamente o contrário do
que prevê a teoria. Segundo Pereira, os ganhos eleitorais dos atos de
desvio e a baixa probabilidade de detecção podem estimular prefeitos
nessa direção. Além disso, políticos apanhados em práticas corruptas têm
incentivos para concorrer à reeleição, a fim de obter as vantagens que o
poder confere na redução das chances de punição. Cria-se um círculo
vicioso em que a reeleição almejada pode induzir mais corrupção,
ademais, perder a disputa pode levar ao poder adversários interessados
em retaliações. Também observaram que o aumento da competição eleitoral
pode promover aumento das práticas ilícitas. As denúncias de
irregularidades apontadas por instituições auditoras não afetam a
probabilidade de reeleição, exceto se ocorrer em ano eleitoral; neste
caso, as chances de reeleição são reduzidas em 19\%. ``Re-election
incentive stend to produce good governance when these institutions are
developed and robust. Conversely, when check-and-balance institutions
are weak, re-election may generate perverse incentives
{[}pereiraCorruptionenhancingRoleReelection2009, p.~733{]}´.

No segundo estudo investigam o ``paradoxo da impopularidade da corrupção
x popularidade de políticos corruptos'', ou seja, os eleitores rejeitam
a corrupção, mas reelegem candidatos acusados de promovê-la. Testam o
efeito de interação da corrupção e gastos públicos sobre a probabilidade
de reeleição, afirmam que embora a corrupção diminua a probabilidade de
reeleição de um titular, o efeito negativo da corrupção diminui à medida
que aumenta a despesa pública (Pereira e Melo, 2015).

Oliveira e Marona (2019) analisaram as contas de prefeitos julgadas
irregulares pelo TCU e mediram seu impacto sobre a eleição dos chefes do
executivo local. O estudo engloba os pleitos ocorridos entre 2004 e
2016, sendo analisados 516 casos em que candidatos eram acusados de
irregularidades. Segundo as autoras, contas julgadas irregulares têm
efeito negativo sobre a chance de sucesso eleitoral. Ao analisarem os
dados em conjunto, afirmam que 65\% dos candidatos que concorreram nessa
condição não conseguiram se eleger. No entanto, nos casos de prefeitos
que buscavam o segundo mandato consecutivo, a condenação de suas contas
do TCU não afeta suas chances de sucesso eleitoral (Oliveira e Marona,
2019).

O modelo analítico Após a contextualização das questões discutidas em
torno do tema, o foco se volta para a estratégia adotada para alcançar o
objetivo proposto no artigo. O trabalho conta com um processo
metodológico quantitativo e analisa a reeleição nas eleições municipais
de 2016 como variável dependente.

As eleições de 2016 foram escolhidas por quatro motivos: (1) foram as
eleições em que houve a maior taxa de desistência dos mandatários que
poderiam tentar a reeleição, sendo que aproximadamente 37\% dos
prefeitos em primeiro mandato não tentaram renovar os seus mandatos; (2)
do total dos que concorreram, a taxa de reeleição foi a mais baixa da
recente história das eleições municipais, já que apenas cerca de 47\% se
reelegeram; (3) havia um contexto de crise econômica e um ambiente
antipolítica e, por fim, (4) a existência dos dados disponíveis sobre
gastos e emprego nos municípios para o período completo do governo que
terminou em 2016.

A variável dependente é binária e identifica se o candidato à reeleição
obteve sucesso eleitoral: o número 0 aponta o fracasso, enquanto o
número 1 aponta para a vitória. O quadro 1 apresenta como que as
variáveis vinculadas à dimensão individual, à realidade local e à gestão
foram operacionalizadas.

Quadro 1. Operacionalização das variáveis dependente e independentes
incorporadas na análise

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{knitr}\SpecialCharTok{::}\FunctionTok{include\_graphics}\NormalTok{(}\StringTok{"\textasciitilde{}/R/reeleicao\_petrorendas/rev\_literatura/quadro.png"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{quadro.png}

Os prefeitos que buscaram a reeleição em 2016 foram eleitos em 2012, por
isso os dados coletados vão de 2013 ao ano de 2016, período
correspondente ao ciclo eleitoral de atuação dos mesmos. Todas as
informações financeiras relacionadas à gestão e o PIB per capita de 2016
foram deflacionados segundo o IPCA/IBGE, tendo como base a data de 1° de
janeiro de 2021. As informações foram agrupadas em um único banco de
dados, construído e manuseado a partir da utilização do software R. Para
analisar o efeito multivariável dos três agrupamentos escolhidos (as
variáveis independentes) sobre a reeleição dos prefeitos (a variável
dependente) optou-se pela técnica de regressão logística da família
binomial.

O artigo conta com a análise de 2.666 prefeituras, o que representa
todas aquelas em que os prefeitos poderiam tentar um segundo mandato nas
eleições de 2016 e assim o fizeram.

Figura 01. Municípios analisados

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{knitr}\SpecialCharTok{::}\FunctionTok{include\_graphics}\NormalTok{(}\StringTok{"\textasciitilde{}/R/reeleicao\_petrorendas/rev\_literatura/figura1.png"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{figura1.png} Fonte: Elaboração dos autores. TSE.

O desempenho dos candidatos à reeleição em 2016 Esta seção apresenta uma
análise descritiva do desempenho eleitoral daqueles que buscavam o
segundo mandato nas eleições de 2016. Segue-se a mesma linha intelectual
adotada em Barreto (2014b) e Melo Souza e Barreto (2021), que
descreveram o padrão dos resultados dos mandatários que tinham a
alternativa de tentar a reeleição.

Nesta eleição, encontrou-se um número expressivo de prefeitos que
poderiam tentar a reeleição e optaram por não se lançarem em uma nova
disputa. Este fato chama a atenção visto que 37\% não utilizaram a opção
institucional de tentar renovar os seus mandatos. A não participação na
disputa pela reeleição pode ter diversas causas, como inelegibilidades
por rejeição de contas ou cassação de mandato, afastamentos por doenças
ou morte, abandono para disputar outros cargos ou uma opção estratégica
por antecipar derrotas eleitorais. Chama a atenção o fato desta alta
taxa de desistência coincidir exatamente com a eleição que ocorreu num
contexto de grande descrédito da política e que mais candidatos à
reeleição foram derrotados. Ressalta-se neste ponto a necessidade de
outros estudos com metodologias mais adequadas para investigar estas
desistências, posto que são necessárias informações que não estão
disponíveis em bancos de dados públicos.

Em 2016, dos 2.666 prefeitos que buscaram a reeleição, 1.251 renovaram
os seus mandatos, ou seja, 47\% saíram bem-sucedidos. Esses resultados
foram atípicos quando comparados às demais eleições. Em uma análise
longitudinal, Melo Souza e Barreto (2021)(p.~13) indicam que, nas
eleições de 2016, os mandatários obtiveram o pior percentual de sucesso
nas urnas desde a instauração do mecanismo da reeleição.

O baixo aproveitamento dos prefeitos pode estar relacionado à conjuntura
em que a eleição de 2016 foi realizada. O país vivenciava uma grave
crise política e econômica em âmbito nacional (Amorim Neto, 2016, p.
49), escândalos de corrupção (Gomes e Medeiros, 2019), perdurava entre
parte da população um discurso antipolítica (Gallego, Ortellado e
Moretto, 2017) e um aumento de movimentos que, em premissa, pediam a
renovação política (GAZETA DO POVO, 2021).

Outro ponto interessante de análise é observar se o aproveitamento dos
prefeitos variou entre os municípios. Assim, pode-se avaliar a
existência ou não de um padrão de sucesso ou insucesso dos mandatários
ao longo das prefeituras. O gráfico 1, apresenta o percentual de
reeleitos segundo duas características municipais, o tamanho
populacional e a região do país. Aparentemente, existem diferenças no
aproveitamento eleitoral dos prefeitos segundo as regiões. Nos
municípios maiores, as distinções entre esses são mais aparentes,
sobretudo na classificação entre 20 a 50 mil, 50 a 100 mil e acima de
100 mil habitantes, especialmente no que se refere a região Norte. Nesta
região, entre a classificação de 20 a 50 mil e 50 a 100 mil habitantes,
o percentual de renovação de mandato ficou abaixo dos 30\%, enquanto no
Centro-Oeste o sucesso dos prefeitos chegou quase a 50\%.

Gráfico 01. Percentual de reeleitos em 2016, segundo as regiões do país
e o tamanho populacional

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{knitr}\SpecialCharTok{::}\FunctionTok{include\_graphics}\NormalTok{(}\StringTok{"\textasciitilde{}/R/reeleicao\_petrorendas/rev\_literatura/grafico1.png"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{grafico1.png} Fonte: Elaboração dos autores. TSE e
IBGE.

Ao se analisar as taxas de reeleição por tamanho populacional, também
pode-se observar que pequenos municípios tendem a reduzir as chances de
sucesso eleitoral. De maneira geral, é razoável afirmar que, em 2016,
foi mais fácil conquistar um segundo mandato nas prefeituras mais
populosas.

Os achados contrariam diagnósticos do noticiário de que eleitores de
pequenos municípios são menos propensos a punir mandatários. Ao se
considerar a reeleição como um elemento institucional em que eleitores
julgam seus representantes pelos resultados de seus governos, encontrar
maiores taxas de reeleição nos maiores municípios contraria este senso
comum. O mesmo pode ser dito acerca das regiões, posto que os municípios
do Nordeste se apresentaram mais rigorosos neste julgamento do que os do
Sul em quase todas as categorias de tamanho.

Espera-se que o desempenho dos mandatários demonstrado nesta seção
contribua para o fomento de mais estudos que se proponham a discutir
este fenômeno político. Fatores explicativos da reeleição de prefeitos
em 2016

A presente seção investiga os fatores explicativos quanto ao desempenho
daqueles que buscaram a reeleição em 2016, partindo tanto de aspectos
sociodemográficos, quanto de dados relacionados à gestão da máquina
municipal e das características individuais dos candidatos. Os
resultados estão divididos em dois blocos.

No primeiro, apresenta-se o cenário, em âmbito local, do gasto em
educação e saúde segundo a situação do prefeito. Pretende-se averiguar
se os prefeitos eleitos, não eleitos, aqueles que não concorreram ou
estavam impedidos tiveram padrões distintos nos volumes despendidos nas
políticas sociais citadas. Para tal, utiliza-se o indicador de gastos
municipais com educação por aluno matriculado no ensino fundamental,
creches e pré-escolas e as despesas totais em saúde per capita. Após a
descrição, o segundo momento trata dos modelos estatísticos que analisam
os fatores que impactaram o desempenho eleitoral dos prefeitos.

Como apontado em trabalhos anteriores (Arretche e Marques, 2002), existe
uma aparente diferença no volume de recursos per capita aplicados na
saúde e na educação entre as regiões do país. Nos municípios do Sudeste,
Sul e Centro-Oeste gasta-se mais, enquanto que no Nordeste e Norte o
gasto é menor. No que se refere ao tamanho populacional, a relação não é
linear, pois tanto os municípios com até 5.000 habitantes quanto os com
mais de 500.000 habitantes desprendem em média maiores volumes
financeiros em comparação aos demais (Melo Souza e Barreto, 2021).

Tanto os resultados empíricos que envolvem gastos com saúde (Araújo,
Gonçalves e Machado, 2017) quanto com educação (Vazquez, 2014; Xavier,
Moraes Peixoto e Linhares, 2018) estimulam inúmeras questões. O ponto a
ser ressaltado é que o financiamento das referidas políticas sociais
retrata uma realidade financeira não semelhante entre elas, situação que
interfere de modo direto na provisão de dois direitos universais
garantidos constitucionalmente.

Neste cenário, a análise se volta para a possível relação entre o volume
de gastos despendidos e a reeleição de prefeitos. O trabalho parte de um
postulado teórico que indica a educação e a saúde como dois tipos de
gastos públicos nos quais os mandatários locais possuem um certo grau de
discricionariedade, e detém, mesmo com percentuais constitucionais
mínimos de aplicação, uma liberdade de decidir os valores empenhados nas
políticas.

O ponto é investigar a relação existente entre a situação que o prefeito
eleito em 2012 se encontra no pleito em 2016 com os valores pagos em
educação e em saúde. Será que há alguma relação neste sentido? Por
exemplo, ao longo do ciclo eleitoral encerrado, prefeitos que foram
reeleitos em 2016 gastaram mais comparado aos que não foram? Essas são
as questões que norteiam as interpretações dos gráficos a seguir.

Gráfico 2. Gastos municipais em educação por aluno matriculado no ensino
fundamental, creches e pré-escolas e em saúde per capita, pela situação
do prefeito eleito durante o ciclo eleitoral 2012-2016.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{knitr}\SpecialCharTok{::}\FunctionTok{include\_graphics}\NormalTok{(}\StringTok{"\textasciitilde{}/R/reeleicao\_petrorendas/rev\_literatura/grafico2.png"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{grafico2.png} Fonte: Tesouro Nacional, INEP e Data-SUS.
Elaboração dos autores. Os valores foram deflacionados segundo o
IPCA/IBGE, tendo como base primeiro de janeiro de 2021.

Os gráficos acima indicam que, em termos descritivos, existe uma
diferença no empenho financeiro dos prefeitos segundo sua situação. É
notória a relação entre gastar, em média, mais em educação e em saúde e
ser reeleito; o inverso também aparentemente é verdadeiro. Dentro das
quatro possibilidades existentes, os prefeitos eleitos em 2012 que
tentaram a reeleição em 2016 e foram bem-sucedidos, gastaram, em média,
mais com saúde e educação em comparação com os que não conseguiram a
reeleição.

Este é um ponto importante para sublinhar, pois a relação entre gastos e
possibilidade de reeleição é uma das principais perguntas deste
trabalho, qual seja, identificar os efeitos dos gastos em políticas
sociais sobre o desempenho eleitoral dos candidatos que buscam renovar
seus mandatos. Foram encontrados elementos na descrição bivariada
longitudinal que corroboram a hipótese de que os eleitores recompensam
eleitoralmente os governantes que mais gastam em políticas de bem-estar
social. Estes achados vão ao encontro da literatura que investiga a
importância dos ciclos econômicos sobre os resultados políticos daqueles
que já ocupam um cargo no executivo (Klein, 2010; Nordhaus, 1975). Os
gastos sociais nos municípios entrarão nos modelos econométricos mais
adiante para testar as relações entre as variáveis em um contexto
multivariado.

Sabe-se que para aferir a relação de causalidade é necessário ponderar e
analisar simultaneamente os efeitos de mais de uma variável sobre aquilo
que se pretende explicar, neste caso, a reeleição. Por isso, este
trabalho concentra esforços para compreender quais são, de fato, os
fatores políticos/sociodemográficos, individuais e de gestão que
explicam melhor as chances de reeleição dos prefeitos. Destarte,
utilizou-se o modelo de regressão logística da família binomial. A
seguir, apresenta-se a interpretação dos resultados.

Tabela 2. Modelos explicativos da reeleição de prefeitos em 2016

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{knitr}\SpecialCharTok{::}\FunctionTok{include\_graphics}\NormalTok{(}\StringTok{"\textasciitilde{}/R/reeleicao\_petrorendas/rev\_literatura/tabela2.png"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{tabela2.png} Fonte: TSE, Tesouro Nacional, INEP, IPEA e
IBGE. Elaboração dos autores.

Ao todo, foram construídos três modelos econométricos logísticos
binários. O modelo 1 contém apenas variáveis sociodemográficas e a
variável política relacionada ao município, são elas o logaritmo da
população, as regiões, o IDHM na dimensão da escolaridade, se a
prefeitura está localizada em uma região metropolitana, o PIB per capita
em 2016, a capacidade de arrecadação própria municipal e o nível de
competição eleitoral local. O modelo 2 incrementa o modelo 1 com as
características individuais do candidato: o sexo, a escolaridade e o
partido político. Por fim, o modelo 3 inclui a dimensão da gestão
municipal ao inserir as despesas em saúde e em educação, assim uma
variável da dimensão econômica relativa ao percentual de indivíduos
empregados com carteira assinada.

Os aspectos sociodemográficos e políticos das prefeituras apresentaram
uma considerável influência no desempenho eleitoral dos prefeitos. O
porte populacional, a região, o fato de pertencer a uma região
metropolitana, influenciaram, com significância estatística, as chances
de reeleição. O tamanho da população (log da população) e a competição
eleitoral (NEP prefeitos) foram fatores que afetaram de forma negativa o
desempenho dos candidatos. Nos três modelos, tanto o número de
habitantes quanto o nível de competição entre os candidatos dificultaram
as chances daqueles que tentaram seguir com o mandato. Ou seja, quanto
maior o município e mais competitivo, menores as chances dos candidatos
à reeleição obterem sucesso.

Cabe aqui retomar a discussão sobre a relação entre tamanho populacional
e capacidade de punição eleitoral. Nos modelos multivariados prevaleceu
a concepção de que há menor propensão à punição dos mandatários pelos
eleitores em pequenos municípios, o que contraria os achados da análise
bivariada inicial realizada neste trabalho. Este fenômeno pode ter duas
explicações, a saber, uma colisão de variáveis independentes nos modelos
multivariados ou um viés de variável omitida na relação bivariada. Como
não foram encontradas covariações significativas nas variáveis
independentes por meio dos testes de VIF (fator de inflação de
variância), pode-se supor que os modelos multivariados são mais
adequados e a provável causa é uma omissão de variável na relação
bivariada.

Pertencer a uma região metropolitana afeta positivamente o desempenho no
modelo 1 e 2 , essa variável foi fator significante na disputa. Sobre as
regiões, administrar um município no Nordeste interfere também
positivamente na probabilidade daqueles que almejavam o prosseguimento
no mandato, de modo que a variável obteve relevância no modelo 1 e 2.

Na discussão sobre os aspectos positivos para a renovação do mandato, a
questão mais importante, neste sentido, é a capacidade de arrecadação
municipal da prefeitura. O desempenho eleitoral dos mandatários é melhor
nos municípios com maiores capacidades de arrecadação própria. Duas
variáveis não obtiveram significância estatística: o IDHM na dimensão da
escolaridade e o PIB per capita em 2016.

Na dimensão relacionada aos aspectos individuais, três fatores
influenciaram o resultado obtido pelos prefeitos. Com peso estatístico
menor comparado às variáveis sociodemográficas, pertencer ao PSDB, o
fato de ser um candidato do sexo feminino e possuir o ensino superior
influenciam as chances de renovação do mandato. No modelo 2, as
prefeitas candidatas possuíram mais dificuldade para obter um desempenho
favorável. No mesmo modelo, os candidatos à reeleição que detinham o
ensino superior tiveram maiores chances de sucesso comparado ao demais.
Com exceção do PSDB, outros partidos políticos não obtiveram
significância estatística.

Outra questão que merece destaque é o peso dos gastos em políticas
sociais sobre os resultados eleitorais obtidos pelos candidatos à
reeleição. O modelo 3 mostra um cenário no qual o gasto em saúde obtém
impacto positivo sobre o desempenho dos candidatos, ou seja, gastar mais
nesta área, aparentemente, trouxe um relativo benefício político aos
mandatários locais. As despesas em educação e a variação percentual do
vínculo empregatício, por outro lado, não obtiveram significância
estatística.

Os achados relacionam-se com o debate teórico ligado à identificação de
qual é a liberdade de atuação dos governantes locais para intervir a
partir de suas convicções em uma política pública. Em decorrência do
modelo indutor adotado no país, esse grau varia de acordo com a política
em discussão, de modo que quanto maior for esse peso, menor é a
liberdade de atuação dos prefeitos. Cavalcante (2012) (p.~84) apontou
este fato quando afirmou que o grau de liberdade para o prefeito atuar é
diferente de acordo com a política em questão, sobretudo em sua
capacidade de intervenção financeira nessas políticas. O autor apresenta
as políticas de saúde e educação como exemplo em que foram definidos
constitucionalmente percentuais mínimos de aplicação financeira nas
referidas políticas (25\% e 15\%, respectivamente na educação e saúde).
A definição de pisos financeiros não impede o gestor de ir além e
aplicar volumes maiores do que é estabelecido constitucionalmente. Esse
``ir além'' é o grau de liberdade decisória do prefeito. Contudo, no
caso da educação, o grau de liberdade financeira é menor, enquanto na
saúde o tamanho da discricionariedade do gestor local é maior
(Cavalcante, 2012, p. 84).

Assim, na área da saúde foi onde se verificou maior impacto dos esforços
governamentais sobre as chances de reeleição. Exatamente a política
pública na qual o prefeito tem maior capacidade de impor a sua visão de
mundo em suas estratégias financeiras.

\hypertarget{conclusuxe3o}{%
\section{\texorpdfstring{Conclusão }{Conclusão  }}\label{conclusuxe3o}}

Este artigo investigou a reeleição de prefeitos nos municípios
brasileiros nas eleições de 2016. Pretendeu-se responder a seguinte
pergunta: quais são os fatores que impactaram as chances de reeleição
dos mandatários locais? Buscou-se responder aà pergunta a partir da
análise da realidade municipal, da atuação administrativa e das
características individuais dos candidatos que tentaram permanecer no
poder.

O desempenho eleitoral dos prefeitos nas eleições de 2016 foi atípico em
comparação com as demais. Menos da metade daqueles que tentaram seguir
em um novo mandato tiveram sucesso. As referidas eleições foram marcadas
também pela baixa adesão dos mandatários ao instituto da reeleição,
visto que 63\% optaram por participar em uma nova disputa consecutiva,
menor percentual em comparação com as demais eleições.

Os resultados obtidos pelos modelos indicam que embora atributos
individuais tenham algum peso, os aspectos que mais impactaram a
probabilidade de reeleição dos prefeitos foram as características dos
municípios. Os aspectos que influenciaram fortemente o desempenho foram
a capacidade de obtenção de recursos próprios , o nível de competição
eleitoral e o tamanho populacional do município.

No que se refere aos atributos individuais dos candidatos, o sexo é
estatisticamente significativo e negativo para as mulheres no modelo 2,
mas perde significância ao serem inseridas as variáveis de gestão
(gastos em políticas sociais) no modelo 3. Este fato aponta para que as
desvantagens eleitorais das mulheres podem ser mitigadas com maiores
gastos sociais, por exemplo.

Um ponto instigante é a relação entre a recompensa e a punição dos
mandatários segundo a gestão financeira nas duas principais áreas de
políticas sociais: a educação e a saúde. Neste artigo não foram
encontrados efeitos estatisticamente significantes entre gastos com
educação e chances de reeleição. O direito universal à educação é
implementado pelos três entes federados, em um arranjo institucional no
qual cabe aos municípios a responsabilidade sobre a educação básica, aos
estados a responsabilidade pelo ensino médio, e à União a administração
do ensino superior. Como consequência política, a capacidade de
responsabilizar prefeitos por ações nesse campo é difusa.

No sentido oposto, os modelos econométricos mostraram que há recompensas
eleitorais aos mandatários oriundas dos gastos com saúde: quanto mais se
gasta, maiores são as chances de se reeleger. A implementação das
políticas sociais na área da saúde é de responsabilidade dos municípios,
sobretudo, nas dimensões da atenção básica e dos serviços de média e
alta complexidade. Embora também tenha participação financeira de outros
entes, a capacidade dos cidadãos em responsabilizar os prefeitos é maior
na área da saúde do que na área da educação.

Estes achados empíricos apontam para as possíveis consequências das
propostas de reformas constitucionais que visam desregulamentar os pisos
de gastos das políticas sociais, posto que os eleitores atribuem a elas
distintos graus de responsabilização. Novos desenhos de pesquisas que
privilegiam o aprofundamento dos mecanismos causais na relação entre
comportamento dos mandatários durante o governo e a capacidade de
responsabilização eleitoral certamente contribuirão para lançar luz
sobre o fenômeno.

\hypertarget{discussuxf5es-e-resultados}{%
\subsection{\texorpdfstring{Discussões e Resultados
}{Discussões e Resultados  }}\label{discussuxf5es-e-resultados}}

A tabela Taxas de Reeleição por Grau de Dependência em Royalties do
Petróleo (2008-2020) apresenta a taxa de sucesso de candidatos buscando
a reeleição em eleições municipais durante o período de 2008 a 2020. A
análise é estruturada com base nos diferentes níveis de dependência em
relação aos recursos provenientes da indústria petrolífera.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{knitr}\SpecialCharTok{::}\FunctionTok{include\_graphics}\NormalTok{(}\StringTok{"\textasciitilde{}/R/reeleicao\_petrorendas/rev\_literatura/tabela2.png"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{tabela2.png} Fonte: Elaboração dos autores.

A tabela está organizada em cinco colunas, a primeira é a variável
qualitativa de grau de dependência, os graus de dependência estão
divididos em 6 classificações\ldots{} As outras quatro colunas mostram
os anos que se referem às taxas de reeleição, os números são relativos
aos percentuais de candidatos que se candidataram à reeleição e
obtiveram sucesso em sua investida. Em 2008, observa-se uma tendência de
queda nas taxas de reeleição à medida que o grau de dependência aumenta,
com uma diminuição notável da ``Insignificante'' para a ``Alta
Dependência'', seguida de um aumento para 66,6\% na categoria de
``Extremamente Alta Dependência''. De 2008 para 2012 há um padrão
decrescente da taxa de reeleitos, à medida que o grau de dependência
aumenta, as taxas de reeleição tendem a diminuir. Isso sugere que níveis
mais altos de dependência estão associados a menores chances de
reeleição. Em 2012, as variações são mais irregulares, mas a maioria das
categorias mantém taxas de reeleição na faixa de 50\% a 60\%, com
exceção da ``Alta Dependência'', que cai drasticamente para 28,5\%. A
tendência ascendente se mantém em 2016, com uma taxa de reeleição de
100\% na categoria ``Extremamente Alta Dependência''. Já em 2020,
observa-se uma grande variação percentual entre as categorias de
dependência, com uma diferença de 23,8 pontos percentuais entre duas
delas. Em alguns casos, as taxas de reeleição podem variar
consideravelmente de um ano para outro, independentemente do grau de
dependência. Isso pode indicar que outros fatores além da dependência
também estão influenciando as chances de reeleição. A tabela mostra que
a relação entre dependência e reeleição é complexa e variável ao longo
do tempo, sugere que municípios mais petro-dependentes dos royalties do
petróleo, especialmente aqueles classificados como ``Extremamente alta
dependência'', frequentemente apresentam taxas de reeleição mais altas.
Isso pode indicar que a dependência dos royalties do petróleo pode, de
fato, fortalecer a posição dos políticos, tornando-os menos vulneráveis
a variações nas receitas e às expectativas dos eleitores.''

\hypertarget{referuxeancias-bibliogruxe1ficas}{%
\paragraph*{\texorpdfstring{Referências Bibliográficas
}{Referências Bibliográficas  }}\label{referuxeancias-bibliogruxe1ficas}}
\addcontentsline{toc}{paragraph}{Referências Bibliográficas }

\hypertarget{refs}{}
\begin{CSLReferences}{0}{0}
\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-amorimnetoCRISEPOLITICABRASILEIRA2016}{}}%
AMORIM NETO, O. A {CRISE} {POLÍTICA} {BRASILEIRA} {DE} 2015-2016:
{DIAGNÓSTICO}, {SEQUELAS} {E} {PROFILAXIA}. \textbf{Relações
Internacionais}, n. 52, 2016.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-dearaujojuniorEconomicsPoliticsQue2005}{}}%
ARAUJO JUNIOR, A. F. DE; CANÇADO, P.; SHIKIDA, C. D. Economics and
politics: o que determina as chances de reeleição em municípios? {O}
caso das eleições municipais de {Minas} {Gerais}-2000. \textbf{Informe
Gepec}, v. 9, n. 2, 2005.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-araujoOsMunicipiosBrasileiros2017}{}}%
ARAÚJO, C. E. L.; GONÇALVES, G. Q.; MACHADO, J. A. Os municípios
brasileiros e os gastos próprios com saúde: algumas associações.
\textbf{Ciência \& Saúde Coletiva}, v. 22, p. 953--963, 2017.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-arretcheMunicipalizacaoSaudeNo2002}{}}%
ARRETCHE, M.; MARQUES, E. Municipalização da saúde no {Brasil}:
diferenças regionais, poder do voto e estratégias de governo.
\textbf{Ciência \& Saúde Coletiva}, v. 7, n. 3, p. 455--479, 2002.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-baltazarPrefeitosEmSegundo2020}{}}%
BALTAZAR, S. G. F.; RAMOS, F. S. Prefeitos em segundo mandato são mais
propensos a comportamentos ilícitos' {Uma} análise para os municípios
brasileiros--2009-2012. 2020.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-barretoEleicoesMunicipaisComparadas2012}{}}%
BARRETO, A. A. DE B. Eleições municipais comparadas: a escolha do chefe
do executivo no {Brasil} e no {Uruguai} e o impacto sobre os sistemas
partidários locais (2000-2005). \textbf{Revista Brasileira de Ciência
Política}, p. 285--317, 2012.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-barretoCabecaCorpoIncumbent2014a}{}}%
BARRETO, A. DE B. Cabeça e {Corpo}: {Incumbent} versus partido nas
eleições municipais brasileiras (2000-2012). \textbf{IX Encontro da
ABCP}, b2014.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-barretoCabecaCorpoIncumbent2014}{}}%
\_\_\_. Cabeça e {Corpo}: {Incumbent} versus partido nas eleições
municipais brasileiras (2000-2012). \textbf{IX Encontro da ABCP}, a2014.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-batistaIncentivosDinamicaPolitica2013}{}}%
BATISTA, M. Incentivos da dinâmica política sobre a corrupção:
reeleição, competitividade e coalizões nos municípios brasileiros.
\textbf{Revista Brasileira de Ciências Sociais}, v. 28, p. 87--106,
2013.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-deborbabarretoReeleicaoParaExecutivo2009}{}}%
BORBA BARRETO, A. A. DE. Reeleição para o {Executivo} municipal no
{Brasil} (2000-2008). \textbf{Revista Debates}, v. 3, n. 2, p. 97--97,
2009.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-bramborReeleicaoContinuismoNos2012}{}}%
BRAMBOR, T.; CENEVIVA, R.
\href{https://doi.org/10.1590/S0101-33002012000200002}{Reeleição e
continuísmo nos municípios brasileiros}. \textbf{Novos estudos CEBRAP},
p. 09--21, jul. 2012.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-decassiorodriguesRiquezaMineralInstituicoes2019}{}}%
CÁSSIO RODRIGUES, A. DE; RODRIGUES, S. B. Riqueza mineral, instituições
fracas e clientelismo: a maldição dos recursos naturais nos governos
locais. \textbf{Revista de contabilidade e organizações}, v. 13, p.
1--21, 2019.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-cavalcanteValePenaSer2015}{}}%
CAVALCANTE, P. Vale a pena ser um bom prefeito? {Comportamento}
eleitoral e reeleição no {Brasil}. \textbf{Opinião Pública}, v. 21, p.
87--104, 2015.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-cavalcanteDesempenhoFiscalEleicoes2016}{}}%
\_\_\_. Desempenho fiscal e eleições no {Brasil}: uma análise comparada
dos governos municipais. \textbf{Revista de Administração Pública}, v.
50, p. 307--330, 2016.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-cavalcantePoliticaFazDiferenca2012}{}}%
CAVALCANTE, P. L. C. A política faz a diferença? {Uma} análise comparada
dos determinantes políticos do desempenho dos governos municipais no
{Brasil}. 2012.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-deliberadorReeleicaoNasEleicoes2010}{}}%
DELIBERADOR, G. S.; KOMATA, N. B. Reeleição nas eleições municipais de
2008. \textbf{Comportamento eleitoral. Barueri: Manole}, p. 63--90,
2010.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-fernandesImportanciaCrescimentoEconomico2017}{}}%
FERNANDES, I. F. DE A. L.; FERNANDES, G. A. DE A. L. A importância do
crescimento econômico local na escolha do chefe do {Executivo} no
{Brasil}. \textbf{Revista de Administração Pública}, v. 51, p. 653--688,
2017.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-ferrazElectoralAccountabilityCorruption2007a}{}}%
FERRAZ, C.; FINAN, F. Electoral accountability and corruption in local
governments: evidence from audit reports. 2007.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-ferrazMotivatingPoliticiansImpacts2009}{}}%
\_\_\_. \textbf{Motivating politicians: {The} impacts of monetary
incentives on quality and performance}. {[}s.l.{]} National Bureau of
Economic Research, 2009.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-defigueiredosilvaDeterminantesReeleicaoMunicipal2013}{}}%
FIGUEIREDO SILVA, F. DE; BRAGA, M. J. Determinantes da {Reeleição}
{Municipal} da {Bahia} para o {Período} de 2000 a 2008.
\textbf{Planejamento e Políticas Públicas}, n. 40, 2013.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-gallegoGuerrasCulturaisPopulismo2017}{}}%
GALLEGO, E. S.; ORTELLADO, P.; MORETTO, M. Guerras culturais e populismo
antipetista nas manifestações por apoio à {Operação} {Lava} {Jato} e
contra a reforma de previdência. \textbf{Debate, Belo Horizonte}, v. 9,
n. 2, p. 35--45, 2017.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-givisiezGT1800ROYALTIESPETROLEO2011}{}}%
GIVISIEZ, G. H. N.; OLIVEIRA, E. L. DE; TERRA, D. C. T. {GT1}-800
{ROYALTIES} {DO} {PETRÓLEO}, {CAPACIDADE} {INSTITUCIONAL} {E}
{POLÍTICAS} {SOCIAIS}. \textbf{Anais ENANPUR}, v. 14, n. 1, 2011.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-gomesInfluenciaDosRoyalties2007}{}}%
GOMES, R. DE S. A influência dos royalties de petróleo no gasto social:
o caso dos municípios do {Estado} do {Rio} de {Janeiro}. 2007.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-gomesConstruindoDesconstruindoEscandalos2019}{}}%
GOMES, T. G.; MEDEIROS, C. R. DE O. Construindo e desconstruindo
escândalos de corrupção: a operação {Lava}-{Jato} nas interpretações da
{Veja} e {Carta} {Capital}. \textbf{Organizações \& Sociedade}, v. 26,
p. 457--485, 2019.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-kleinReelectionIncentivesPolitical2010}{}}%
KLEIN, F. A. Reelection incentives and political budget cycle: evidence
from {Brazil}. \textbf{Revista de Administração Pública}, v. 44, n. 2,
p. 283--337, 2010.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-marciniukInfluenciaReeleicaoNas2019}{}}%
MARCINIUK, F. L.; BUGARIN, M. S. A influência da reeleição nas políticas
fiscais subnacionais. \textbf{Revista Brasileira de Economia}, v. 73, p.
181--210, a2019.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-marciniukInfluenciaReeleicaoNas2019a}{}}%
\_\_\_. A influência da reeleição nas políticas fiscais subnacionais.
\textbf{Revista Brasileira de Economia}, v. 73, p. 181--210, b2019.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-demelosouzaReeleicaoPrefeitosUma2021}{}}%
MELO SOUZA, V. DE; BARRETO, R. Reeleição de prefeitos: {Uma} análise das
eleições de 2008, 2012 e 2016 para os {Executivos} {Municipais} do
{Brasil}. \textbf{Confict}, v. 13, 2021.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-mendesReeleicaoSobInformacao2003a}{}}%
MENDES, M.; ROCHA, C. A. Reeleição sob informação imperfeita: evidências
para os municípios brasileiros. \textbf{Departamento de Economia da
Universidade de Brasília}, 2003.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-mendesQueReelegeUm2004}{}}%
MENDES, M.; ROCHA, C. A. A. \textbf{O que reelege um prefeito?}
{[}s.l.{]} Senado Federal, Consultoria Legislativa, 2004.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-meneguinReeleicaoPoliticaFiscal2001}{}}%
MENEGUIN, F. B.; BUGARIN, M. S. Reeleição e política fiscal: um estudo
dos efeitos da reeleição nos gastos públicos. \textbf{Economia
aplicada}, v. 5, n. 3, p. 601--622, 2001.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-meneguinQueLevaUm2005}{}}%
MENEGUIN, F. B.; BUGARIN, M. S.; CARVALHO, A. X. Y. DE.
\href{http://repositorio.ipea.gov.br/handle/11058/1638}{O que leva um
governante à reeleição?} \textbf{www.ipea.gov.br}, nov. 2005.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-nordhausPoliticalBusinessCycle1975}{}}%
NORDHAUS, W. D. The political business cycle. \textbf{The review of
economic studies}, v. 42, n. 2, p. 169--190, 1975.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-novaesExogenousCommodityShocks2015}{}}%
NOVAES, L. M.; SCHIUMERINI, L. E. \textbf{Exogenous commodity shocks and
the electoral returns to office: {Evidence} from brazil}2015

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-oliveiraBoasAdministracoesElegem2009}{}}%
OLIVEIRA, A.; SANTOS, R. Boas administrações elegem candidatos? {Uma}
análise do comportamento dos eleitores em sete capitais brasileiras nas
eleições de 2008. \textbf{Revista Debates}, v. 3, n. 2, p. 116--116,
2009.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-deoliveiraPunicaoEleitoralContas2019}{}}%
OLIVEIRA, M. A. T. DE; MARONA, M. C. Punição eleitoral e contas
irregulares nas eleições para prefeito (2004-2016). \textbf{Revista
Debates}, v. 13, n. 2, p. 113--137, 2019.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-pereiraReelectingCorruptIncumbents2015}{}}%
PEREIRA, C.; MELO, M. A. Reelecting corrupt incumbents in exchange for
public goods: {Rouba} mas faz in {Brazil}. \textbf{Latin American
Research Review}, v. 50, n. 4, p. 88--115, 2015.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-postaliEfeitosDistribuicaoRoyalties2007}{}}%
POSTALI, F. A. Efeitos da distribuição de royalties do petróleo sobre o
crescimento dos municípios no {Brasil}: utilizando a lei do petróleo
como um experimento natural. \textbf{Encontro Nacional de Economia}, v.
35, 2007.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-sakuraiTestandoHipoteseCiclos2005}{}}%
SAKURAI, S. N. Testando a hipótese de ciclos eleitorais racionais nas
eleições dos municípios paulistas. \textbf{Estudos Econômicos (São
Paulo)}, v. 35, p. 297--315, 2005.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-sakuraiPoliticaFiscalReeleicao2007a}{}}%
SAKURAI, S. N.; MENEZES FILHO, N. A. Política fiscal e reeleição nos
municípios brasileiros: uma análise via dados em painel para o período
1988-2000. \textbf{Encontro Nacional de Economia}, v. 35, a2007.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-sakuraiPoliticaFiscalReeleicao2007}{}}%
\_\_\_. Política fiscal e reeleição nos municípios brasileiros: uma
análise via dados em painel para o período 1988-2000. \textbf{Encontro
Nacional de Economia}, v. 35, b2007.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-dasilvaconceicaoSistemaEleitoralReeleicao2015a}{}}%
SILVA CONCEIÇÃO, B. DA. Sistema eleitoral e reeleição nas eleições
municipais de 2012 para o executivo no {Brasil}. \textbf{Revista
Eletrônica de Ciência Política}, v. 6, n. 1, 2015.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-vazquezMecanismosInstitucionaisRegulacao2014a}{}}%
VAZQUEZ, D. A. Mecanismos institucionais de regulação federal e seus
resultados nas políticas de educação e saúde. \textbf{Dados}, v. 57, p.
969--1005, 2014.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-veigaComoAvaliacaoGoverno2011}{}}%
VEIGA, L. F.; SANTOS, S. A. DOS; NEVES, D. S. Como a avaliação do
governo local, a imagem dos candidatos e a configuração da disputa
influenciam na reeleição do prefeito: {Evidências} de oito capitais no
{Brasil}, 2008. \textbf{World Association for Public Opinion Research
(WAPOR)}, 2011.

\leavevmode\vadjust pre{\hypertarget{ref-xavierFinanciamentoPublicoQualidade2018}{}}%
XAVIER, A. B. S.; MORAES PEIXOTO, V. DE; LINHARES, M. R. Financiamento
{Público} e {Qualidade} da {Educação}: uma análise do gasto municipal em
educação e do índice de desenvolvimento da educação básica ({IDEB}).
\textbf{CSOnline-REVISTA ELETRÔNICA DE CIÊNCIAS SOCIAIS}, n. 28, 2018.

\end{CSLReferences}

\end{document}
